\section{Çok Katlı İntegraller}
%
\subsection{Genel Bölgeler Üzerinde Çift Katlı İntegraller}
%
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}{}
$D$ nin sınırlı bir bölge olduğunu, başka bir deyişle Şekildeki gibi bir $R$ dikdörtgensel bölgesi içine alınabileceğini varsayıyoruz. Daha sonra tanım kümesi $ R $ olan yeni bir $ F $ fonksiyonunu aşağıdaki gibi tanımlarız:
\begin{equation*}
F(x,y)=
\begin{cases}
f(x,y),&(x,y)\in{}D\\
0,&(x,y)\in{}R\backslash D.
\end{cases}
\end{equation*}
\begin{figure}[htb]
  \centering
    \includegraphics[page=854,scale=1.1,clip,trim=140mm 42mm 30mm 202mm]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
\begin{definition}{}
Eğer $F$ nin $R$ üzerinde çift katlı integrali varsa \textbf{$\bm{f}$ nin $\bm{D}$ üzerindeki çift katlı integralini}, $ F $ aşağıdaki integraldeki gibi olmak üzere
\begin{equation}
\iint_{D}f(x,y){d}A=\iint_{R}F(x,y){d}A.\label{s12ss3eqn1}
\end{equation}
olarak tanımlarız.
\end{definition}
\begin{block}{}
	$R$ bir dikdörtgen ve bu nedenle $\iint_{R}F(x,y){d}A$ daha önceden tanımlanmış olduğundan Tanımdaki \eqref{s12ss3eqn1} integral anlamlıdır. $(x,y)$ nin $D$ nin dışında iken $F(x,y) = 0$ olduğundan integrale bir etkisi olmaz, bu nedenle kullandığımız yöntem akla yakındır. Bu, $ D $ yi içerdiği sürece, hangi $R$ dikdörtgenini kullandığımızın önemli olmadığı anlamına gelir.
\end{block}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
$f(x,y)\ge 0$ olması durumunda $\iint_{D}f(x,y){d}A$ integralini yine $D$ nin üstünde ve ($f$ nin grafiği) $z=f(x,y) $ yüzeyinin altında kalan katı cismin hacmi olarak yorumlayabiliriz. Şekildeki $ f $ ve $ F $ nin grafikleri karşılaştırıldığında ve $\iint_{R}F(x,y){d}A$ nın $F$ nin grafiğinin altında kalan hacim olduğu anımsandığında bu akla yatkındır.
    \begin{figure}[htb]
      \centering
      \includegraphics[page=855,scale=1.2,clip,trim=21mm 216mm 149mm 31mm]{stewart-ccac.pdf}
      \includegraphics[page=855,scale=1.2,clip,trim=21mm 168mm 149mm 78mm]{stewart-ccac.pdf}
    \end{figure}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
\begin{block}{}
	Bir $D$ düzlemsel bölgesi, iki sürekli fonksiyonun grafiği arasında, başka bir deyişle $g_{1}$ ve $g_{2}$, $[a,b]$ de $x$ in sürekli fonksiyonları olmak üzere,
	\begin{equation}
	D=\{(x,y):\ a\leq{}x\leq{}b,\ g_{1}(x)\leq{}y\leq{}g_{2}(x)\},\label{s12ss3eqn2}
	\end{equation}
	ise \textbf{1. Tip} olarak adlandırılır.
\end{block}
\begin{figure}[htb]
  \centering
  \includegraphics[page=855,scale=0.8,clip,trim=25mm 96mm 146.5mm 150mm]{stewart-ccac.pdf}
  \includegraphics[page=855,scale=0.8,clip,trim=86mm 96mm 89.5mm 150mm]{stewart-ccac.pdf}
  \includegraphics[page=855,scale=0.8,clip,trim=25mm 96mm 139mm 150mm]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\begin{block}{}
$f$ fonksiyonu \eqref{s12ss3eqn2} deki gibi 1. Tip bir $D$ bölgesinde sürekli ise
\begin{equation}
\iint_{D}f(x,y){d}A
=\int_{a}^{b}\int_{g_{1}(x)}^{g_{2}(x)}f(x,y){d}y{d}x \quad \text{olur.}\label{s12ss3eqn3}
\end{equation}
\end{block}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
\begin{block}{}
	$h_{1}$ ve $h_{2}$, $[c,d]$ üzerinde sürekli olmak üzere
	\begin{equation}
	D=\{(x,y):\ c\leq{}y\leq{}d,\ h_{1}(y)\leq{}x\leq{}h_{2}(y)\},\label{s12ss3eqn4}
	\end{equation}
	şeklindeki bölgeler \textbf{2. Tip} olarak adlandırılır.
\end{block}
\begin{figure}[htb]
  \centering
  \includegraphics[page=856,scale=0.95,clip,trim=21mm 166mm 147mm 84mm]{stewart-ccac.pdf}
  \includegraphics[page=856,scale=0.95,clip,trim=21mm 136mm 147mm 117mm]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\begin{block}{}
$f$ fonksiyonu \eqref{s12ss3eqn4} deki gibi 2. Tip bir  $D$ bölgesinde sürekli ise
\begin{equation}
\iint_{D}f(x,y){d}A
=\int_{c}^{d}\int_{h_{1}(y)}^{h_{2}(y)}f(x,y){d}x{d}y \quad \text{olur.}\label{s12ss3eqn5}
\end{equation}
\end{block}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
\begin{example}\label{s12ss3exm1}
	$D$, $y=2x^{2}$ ve $y=1+x^{2}$ parabolleri tarafından sınırlanan bölge olmak üzere $\displaystyle\iint_{D}(x+2y){d}A$ integralini hesaplayınız.
\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[page=856,scale=0.9,clip,trim=21mm 70mm 148mm 164mm]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{example}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
\begin{proof}[{Çözüm}]
Paraboller $2x^{2}=1+x^{2}$ başka bir deyişle $x^{2}=1$ iken kesişir, bu nedenle $x=\pm1$ olur. Şekilde çizilen $D$ bölgesinin 1. Tip bölge olduğuna ancak 2. Tip bölge olmadığına dikkat ederek
\begin{equation*}
D=\{(x,y):\ -1\leq{}x\leq1,\ 2x^{2}\leq{}y\leq1+x^{2}\}
\end{equation*}
yazabiliriz. Alt sınır $y=2x^{2}$ ve üst sınır $y=1+x^{2}$ olduğundan \eqref{s12ss3eqn3} denkleminden
\begin{equation*}
\iint_{D}(x+2y){d}A
=\int_{-1}^{1}\int_{2x^{2}}^{1+x^{2}}(x+2y){d}y{d}x
=\frac{32}{15}
\end{equation*}
sonucu elde edilir.
\end{proof}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
\begin{alertblock}{Not}
Örnek~\ref{s12ss3exm1} deki gibi bir çift katlı integral hesaplanırken bir şekil çizmek gereklidir. Çoğu zaman, Şekildeki gibi bir düşey ok çizmek yararlı olur. Bu durumda, \textbf{içteki} integralin sınırları şekilden şu şekilde bulunabilir:\medskip

Ok, alt sınır $y=g_{1}(x)$ de başlar, bu integralin alt sınırını verir ve ok üst sınır $y=g_{2}(x)$ de biter, bu da integralin üst sınırını verir. \medskip

2. Tip bölgelerde ok yatay oarak sol sınırdan sağ sınıra çizilir.
\end{alertblock}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
\begin{example}
$z=x^{2}+y^{2}$ paraboloidinin altında ve $xy$-düzlemindeki $y=2x$ doğrusu ve $y=x^{2}$ parabolü ile sınırlı $D$ bölgesinin üstünde kalan katı cismin hacmini bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[{Çözüm~1}]
	\begin{minipage}{.29\textwidth}
		\begin{figure}[htb]
			\centering
			\includegraphics[page=857,scale=0.95,clip,trim=25mm 170mm 154mm 65mm]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.69\textwidth}
		Şekilden $ D $ nin 1. Tip bir bölge ve
		\begin{equation*}
		D=\{(x,y): 0\le x\le 2, x^{2}\le y\le 2x\}
		\end{equation*}
		olduğunu görürüz. Bu nedenle, $z=x^{2}+y^{2}$ nin altında ve $D$ nin üstünde kalan hacim
		{\small
		\begin{align*}
		V&=\iint_{D}\left(x^{2}+y^{2}\right){d}A\\
		&=\int_{0}^{2}\int_{x^{2}}^{2x}\left(x^{2}+y^{2}\right){d}y{d}x=\frac{216}{35}
		\end{align*}}
		olarak elde edilir. \qedhere
	\end{minipage}
\end{proof}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
\begin{proof}[Çözüm~2]
	\begin{minipage}{.29\textwidth}
		\begin{figure}[htb]
			\centering
			\includegraphics[page=857,scale=0.95,clip,trim=25mm 106mm 154mm 129mm]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.69\textwidth}
		Şekilden $ D $ nin 2. Tip bir bölge olarak
		\begin{equation*}
		D=\left\{(x,y): 0\le y\le 4, \frac{1}{2}y\le x\le \sqrt{y}\right\}
		\end{equation*}
		şeklinde yazılabileceğini de görüyoruz. Bu nedenle, $V$ için başka bir ifade de
		\begin{align*}
		V&=\iint_{D}\left(x^{2}+y^{2}\right){d}A\\
		&=\int_{0}^{4}\int_{\frac{1}{2}y}^{\sqrt{y}}\left(x^{2}+y^{2}\right){d}x{d}y
		=\frac{216}{35}
		\end{align*}
		olur. \qedhere
	\end{minipage}
\end{proof}
\end{frame}
%%
\subsubsection{Çift Katlı İntegrallerin Özellikleri}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}{}
\begin{block}{Çift Katlı İntegrallerin Özellikleri}
Aşağıdaki integrallerin tümünün var olduğunu varsayıyoruz.
\begin{enumerate}\itemsep6pt
\item $\iint_{D}[f(x,y)+g(x,y)]{d}A=\iint_{D}f(x,y){d}A+\iint_{D}g(x,y){d}A$.
\item $\iint_{D}cf(x,y){d}A=c\iint_{D}f(x,y){d}A$.
\item Her $(x,y)\in D$ için $f(x,y)\ge g(x,y)$ ise $\iint_{D}f(x,y){d}A\ge \iint_{D}g(x,y){d}A$ olur.
\item $D_{1}$ ile $D_{2}$ sınırları dışında kesişmiyorsa $D=D_{1}\cup D_{2}$ için $\iint_{D}f(x,y){d}A=\iint_{D_{1}}f(x,y){d}A+\iint_{D_{2}}f(x,y){d}A$ olur.
\item $\text{A}(D)$, $D$ nin alanını göstermek üzere $\iint_{D}1dA=\text{A}(D)$ olur.
\item Her $(x,y)\in D$ için $m\le f(x,y)\le M$ ise $m\text{A}(D)\le \iint_{D}f(x,y){d}A\le M\text{A}(D)$ olur.
\end{enumerate}
\end{block}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
\begin{example}
$D$, $y=x-1$ ve $y^{2}=2x+6$ ile sınırlı bölge olmak üzere $\iint_{D}xy{d}A$ integralini hesaplayınız.
\end{example}
\begin{proof}[{Çözüm}] \let \qed \relax
$D$ bölgesi hem 1. Tip hem de 2. Tiptir, ancak $D$ nin 1. Tip olarak betimlenmesi daha karmaşıktır, çünkü sınırın alt kenarı iki parçadan oluşmuştur. Bu nedenle $ D $ yi 2. Tip bir bölge olarak ifade etmeyi tercih ederiz: $D=\left\{(x,y): -2\le y\le 4, \frac{1}{2}y^{2}-3\le x\le y+1\right\}$.
\begin{figure}[htb]
  \centering
  \includegraphics[page=858,scale=0.8,clip,trim=77mm 165mm 87mm 71.5mm]{stewart-ccac.pdf}
  \includegraphics[page=858,scale=0.8,clip,trim=137mm 165mm 26mm 71mm]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{proof}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	Bu nedenle,
	\begin{equation*}
	\iint_{D}xy{d}A=\int_{-2}^{4}\int_{\frac{1}{2}y^{2}-3}^{y+1}xy{d}x{d}y=36
	\end{equation*}
	elde edilir. Şekili kullanarak $ D $ yi 1. Tip bir bölge olarak ifade etseydik
	\begin{equation*}
	\iint_{D}xy{d}A=\int_{-3}^{-1}\int_{-\sqrt{2x+6}}^{\sqrt{2x+6}}xy{d}y{d}x+\int_{-1}^{5}\int_{x-1}^{\sqrt{2x+6}}xy{d}y{d}x
	\end{equation*}
	elde ederdik. Ancak bu, diğer yönteme göre daha fazla iş gerektirirdi.
\end{proof}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
\begin{example}
$x+2y+z=2$, $x=2y$, $x=0$ ve $z=0$ düzlemleri ile sınırlı düzgün dörtyüzlünün hacmini hesaplayınız.
\end{example}
\begin{proof}[{Çözüm}]\let \qed \relax
\begin{minipage}{.59\textwidth}
	Böyle bir soruda, biri üç boyutlu katı cismin ve diğeri cismin üzerinde bulunduğu $D$ düzlemsel bölgesinin şekli olmak üzere iki şekil çizmek uygun olur.
	
	Şekil $x=0$, $z=0$ koordinat düzlemleri $x=2y$ düşey düzlemi ve $x+2y+z=2$ düzlemi ile sınırlanan $T$ düzgün dörtyüzlüsünü göstermektedir.
\end{minipage}
\begin{minipage}{.39\textwidth}
	\begin{figure}[htb]
		\centering
		\includegraphics[page=858,scale=1,clip,trim=20mm 37mm 151mm 189mm]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
\end{minipage}
\end{proof}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	\begin{minipage}{.39\textwidth}
		\begin{figure}[htb]
			\centering
			\includegraphics[page=859,scale=0.8,clip,trim=28mm 212mm 145.5mm 32mm]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.59\textwidth}
		$x+2y+z=2$ düzlemi (denklemi $z=0$ olan) $xy$-düzlemini $x+y=2$ doğrusu boyunca kestiği için $T$ nin, $xy$-düzleminde $x=2y$, $x+2y=2$ ve $x=0$ doğruları ile sınırlı $ D $ üçgensel bölgesinin üstünde kaldığını görürüz.
	\end{minipage}

$x+2y+z=2$ düzlemi $z=2-x-2y$ olarak yazılabilir, bu nedenle istenen hacim $z=2-x-2y$ grafiği altında ve $D=\left\{(x,y): 0\le x\le 1,\ \frac{1}{2}x\le y\le 1-\frac{1}{2}x\right\}$ bölgesinin üstünde kalır. Böylece
\begin{equation*}
V=\iint_{D}(2-x-2y){d}A
=\int_{0}^{1}\int_{\frac{x}{2}}^{1-\frac{x}{2}}(2-x-2y){d}y{d}x
=\frac{1}{3}
\end{equation*}
olur.
\end{proof}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
\begin{example}
$\displaystyle\int_{0}^{1}\int_{x}^{1}\sin(y^{2}){d}y{d}x$ ardışık integralini hesaplayınız.
\end{example}
\begin{proof}[{Çözüm}]\let \qed \relax
Eğer integrali verildiği gibi hesaplamaya çalışırsak, $\int\sin y^{2}dy$ integralini hesaplamak sorunu ile karşılaşırız. Ancak $\int\sin y^{2}dy$ bilinen bir fonksiyon olmadığından, bunun sonlu sayıda işlemle yapılması olanaksızdır. Bu nedenle integral alma sırasını değiştirmeliyiz. Bu verilen ardışık integrali önce çift katlı bir integral olarak ifade ederek yapılır.
\end{proof}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let \qed \relax
\begin{figure}[htb]
  \centering
  \includegraphics[page=859,scale=0.9,clip,trim=26mm 127mm 151mm 117mm]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\eqref{s12ss3eqn3} ü tersine kullanarak $D=\{(x,y): 0\le x\le 1, x\le y\le 1\}$ olmak üzere
\begin{equation*}
\int_{0}^{1}\int_{x}^{1}\sin(y^{2}){d}y{d}x
=\iint_{D}\sin(y^{2}){d}A
\end{equation*}
elde edilir.
\end{proof}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
\begin{minipage}{.5\textwidth}
	Şekilden $D$ nin
	\begin{equation*}
	D=\{(x,y): 0\le y\le 1, 0\le x\le y\}
	\end{equation*}
	şeklinde de betimlenebildiğini görürüz.
\end{minipage}
\begin{minipage}{.49\textwidth}
	\begin{figure}[htb]
		\centering
		\includegraphics[page=859,scale=0.9,clip,trim=23.5mm 70mm 151mm 173mm]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
\end{minipage}

Bu da \eqref{s12ss3eqn5} i kullanarak çift katlı integrali, ters sırada bir ardışık integral olarak ifade edebilmemize olanak verir:
\begin{equation*}
\iint_{D}\sin(y^{2}){d}A
=\int_{0}^{1}\int_{0}^{y}\sin(y^{2}){d}x{d}y
=\frac{1}{2}\left(1-\cos(1)\right).\qedhere
\end{equation*}
\end{proof}
\end{frame}
%%
\subsubsection{Kutupsal Koordinatlar}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}{}
Kutupsal koordinatlar düzlemde noktaların yerini göstermenin başka bir yoludur. Kutupsal koordinatlar, bazı tipte bölge ve eğriler için çok basit denklem ve betimlemeler sağladığı için yararlıdır. Bu düşüncenin temel uygulamaları, çift katlı integralin hesaplanması ve gezegenlerin hareketlerine ait Kepler yasalarının çıkarılması olarak çok değişkenli kalkülüste ortaya çıkar.
\end{frame}
%
\subsubsection{Kutupsal Koordinatlarda Eğriler}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}{}
Kutup noktasının başlangıç noktası olduğu, kutupsal eksenin de pozitif $x$-ekseni ile çalıştığı durumda, kutupsal koordinatlarla Kartezyen koordinatlar arasındaki ilişki Şekilden görülebilir.
\begin{figure}[htb]
  \centering
  \includegraphics[page=1059,scale=1.2,clip,trim=21mm 99mm 149mm 148mm]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	Bir $ P $ noktasının Kartezyen ve kutupsal koordinatları sırasıyla $(x,y)$ ve $(r,\theta)$ ise
	\begin{equation}
	x=r\cos(\theta) \quad\text{and}\quad y=r\sin(\theta)\label{s12ss3sss3eqn1}
	\end{equation}
	olur.
	
	\eqref{s12ss3sss3eqn1} dan kutupsal koordinatları verilen noktanın Kartezyen koordinatlarını bulabiliriz. 
	
	$x$ ve $y$ bilindiğinde $r$ ve $\theta$ yı bulmak için \eqref{s12ss3sss3eqn1} dan ya da Şekilden
	\begin{equation}
	x^{2}+y^{2}=r^{2} \quad\text{ve}\quad \tan(\theta)=\frac{y}{x}\label{s12ss3sss3eqn2}
	\end{equation}
	elde edilir.
\end{block}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
\begin{example}
Kutupsal koordinatları verilen noktaları çiziniz.
\begin{multicols}{4}
	\begin{enumerate}
		\item $(1,\frac{5\pi}{4})$
		\item $(2,3\pi)$
		\item $(2,-\frac{2\pi}{3})$
		\item $(-3,\frac{3\pi}{4})$\\
	\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{example}
\begin{proof}[{Çözüm}]
Noktalar Şekilde çizilmiştir {\usebeamercolor[fg]{structure}4}. şıkta $ \frac{3\pi}{4} $ açısı ikinci bölgede ve $ r =-3 $ negatif olduğu için $ (-3,\frac{3\pi}{4}) $ noktasının konumu, dördüncü bölgede kutup noktasından üç birim uzaklıktadır. \qedhere
\begin{figure}[htb]
  \centering
  \includegraphics[page=1059,scale=0.8,clip,trim=21mm 214mm 161mm 45mm]{stewart-ccac.pdf}
  \includegraphics[page=1059,scale=0.8,clip,trim=67mm 205mm 113mm 45mm]{stewart-ccac.pdf}
  \includegraphics[page=1059,scale=0.8,clip,trim=109mm 205mm 69mm 45mm]{stewart-ccac.pdf}
  \includegraphics[page=1059,scale=0.8,clip,trim=159mm 205mm 26mm 45mm]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{proof}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
\begin{example}
$(2,\frac{2\pi}{3})$ noktasını kutupsal koordinatlardan Kartezyen koordinatlara çeviriniz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
$r=2$ ve $\theta=\frac{\pi}{3}$ olduğundan \eqref{s12ss3sss3eqn1} dan
\begin{align*}
x=&r\cos(\theta)=2\cos\left(\frac{\pi}{3}\right)=2\cdot\frac{1}{2}=1,\\
y=&r\sin(\theta)=2\sin\left(\frac{\pi}{3}\right)=2\cdot\frac{\sqrt{3}}{2}=\sqrt{3}
\end{align*}
olur. Dolayısıyla, Kartezyen koordinatlarda nokta $\left(1,\sqrt{3}\right)$ tür.
\end{proof}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
\begin{example}\label{s12ss3sss3exm3}
Kartezyen koordinatları $(1,-1)$ olan noktayı kutupsal koordinatlarda gösteriniz.
\end{example}
\begin{proof}[{Çözüm}]
$r$ yi pozitif seçersek \eqref{s12ss3sss3eqn2} den
\begin{align*}
r=&\sqrt{x^{2}+y^{2}}=\sqrt{1^{2}+(-1)^{2}}=\sqrt{2},\\
\tan(\theta)=&\frac{y}{x}=\frac{(-1)}{1}=-1
\end{align*}
elde edilir. $(1,-1)$ noktası dördüncü bölgede olduğundan $\theta=-\frac{\pi}{4}$ ya da $\theta=\frac{7\pi}{4}$ seçeriz. Dolayısıyla, bir olası yanıt $\left(\sqrt{2},-\frac{\pi}{4}\right)$ diğeri ise $\left(\sqrt{2},\frac{7\pi}{4}\right)$ tür.
\end{proof}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
\begin{alertblock}{Uyarı}
	$0\le \theta<2\pi$ aralığında artarken $\tan\theta$ her değeri iki kez aldığından, $x$ ve $y$ verildiğinde \eqref{s12ss3sss3eqn2} den tek bir $\theta$ bulunmaz. Bu nedenle, Kartezyenden kutupsal koordinatlara çevirirken yalnızca \eqref{s12ss3sss3eqn2} yi sağlatan $r$ ve $\theta$ yı bulmak yeterli değildir. Örnek~\ref{s12ss3sss3exm3} de olduğu gibi $(r,\theta)$ doğru bölgede olacak şekilde $\theta$ yı seçmemiz gerekir.
\end{alertblock}
\begin{block}{}
	$r=f(\theta)$ ya da genel olarak $F(r,\theta)=0$ biçimindeki bir \textbf{kutupsal denklemin grafiği}, koordinatları denklemi sağlayan en az bir $(r,\theta)$ kutupsal gösterimine sahip $P$ noktalarından oluşur.
\end{block}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
\begin{example}
$r=2$ kutupsal denklemi hangi eğriyi temsil eder?
\end{example}
\begin{proof}[{Çözüm}]
Eğri, $r=2$ olan tüm $(r,\theta)$ noktalarından oluşmaktadır. $r$, noktadan kutup noktasına olan uzaklığı gösterdiğinden $r=2$ eğrisi, yarıçapı $ 2 $ ve merkezi $O$ olan çemberi temsil eder. Genel olarak $r=a$ denklemi, merkezi $O$ ve yarıçapı $|a|$ olan bir çemberi betimler. \qedhere
\begin{figure}[htb]
  \centering
  \includegraphics[page=1060,scale=0.9,clip,trim=111mm 53mm 59mm 184mm]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{proof}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
\begin{example}
$\theta=1$ kutupsal eğrisini çiziniz.
\end{example}
\begin{proof}[{Çözüm}]
Bu eğri, $\theta$ kutupsal açısı $1$ radyan olan $(r,\theta)$ noktalarından oluşmaktadır. Bu polar ekseni ile $1$ radyanlık açı yapan ve $O$ dan geçen doğrudur. Doğru üzerindeki $(r,1)$ noktalarının, $r>0$ için birinci bölgede olmasına karşın $r<0$ için üçüncü bölgede olduğuna dikkat ediniz. \qedhere
\begin{figure}[htb]
  \centering
  \includegraphics[page=1061,scale=0.75,clip,trim=21mm 205mm 150mm 31mm]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{proof}
\end{frame}
%%
\subsection{Kutupsal Koordinatlarda Çift Katlı İntegraller}
%
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}{}
Şekilde gösterilen $R$ bölgelerinden biri üzerinde $\iint_{R}f(x,y){d}A$ integralini hesaplamak istediğimizi varsayalım. Her iki durumda da $ R $ bölgesinin Kartezyen koordinatlar kullanılarak tanımlanması oldukça karmaşıktır, ancak $ R $ bölgesi kutupsal koordinatlar kullanılarak kolayca tanımlanabilir.
\begin{figure}[htb]
  \centering
  \includegraphics[page=863,scale=0.8,clip,trim=88mm 184mm 92mm 66mm]{stewart-ccac.pdf}
  \includegraphics[page=863,scale=0.75,clip,trim=137mm 180mm 28mm 66mm]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
Şekilden bir noktanın $(r,\theta)$ kutupsal koordinatlarının $ (x,y) $ Kartezyen koordinatları cinsinden ifadesinin $x^{2}+y^{2}=r^{2}$, $x=r\cos(\theta)$ ve $y=r\sin(\theta)$ denklemleri ile verildiğini anımsayınız. Şekildeki bölgeler
\begin{equation*}
R=\{(x,y): a\le r\le b, \alpha\le \theta\le \beta\}
\end{equation*}
ile tanımlı \textbf{kutupsal dikdörtgenin} özel halleridir.
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
\begin{block}{Çift Katlı İntegralleri Kutupsal Koordinatlara Dönüştürme}
$f$ fonksiyonu, $0\leq\beta-\alpha\leq2\pi$ olmak üzere $0\le a\le r\le b$, $\alpha\le \theta\le \beta$ olarak verilen $R$ kutupsal dikdörtgeni üzerinde sürekli ise
\begin{equation}
\iint_{R}f(x,y){d}A=\int_{\alpha}^{\beta}\int_{a}^{b}f\left(r\cos(\theta),r\sin(\theta)\right)r{d}r{d}\theta\label{s12ss4eqn1}
\end{equation}
sağlanır.
\end{block}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
\begin{example}
$R$ üst yarı düzlemin $x^{2}+y^{2}=1$ ve $x^{2}+y^{2}=4$ çemberleriyle sınırlanan bölgesini göstermek üzere $\iint_{R}(3x+4y^{2}){d}A$ integralini hesaplayınız.
\end{example}
\begin{proof}[{Çözüm}]
$R$ bölgesini $R=\{(x,y): y\ge 0, 1\le x^{2}+y^{2}\le 4\}$ biçiminde gösterebiliriz. Bu yarım halka şeklindeki bölgedir ve kutupsal koordinatlarda $R=\{(r,\theta): 1\le r\le 2, 0\le \theta\le \pi\}$ olarak verilir. Dolayısıyla, \eqref{s12ss4eqn1} den
\begin{equation*}
\iint_{R}(3x+4y^{2}){d}A
=\int_{0}^{\pi}\int_{1}^{2}\left(3r\cos(\theta)+4r^{2}\sin^{2}(\theta)\right)r{d}r{d}\theta
=\frac{15\pi}{2}
\end{equation*}
bulunur.
\end{proof}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
\begin{example}
$z=0$ düzlemi ve $z=1-x^{2}-y^{2}$ paraboloidi tarafından sınırlanan cismin hacmini bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[{Çözüm}] \let \qed \relax
Paraboloid denkleminde $z=0$ alarak $x^{2}+y^{2}=1$ i buluruz. Bu düzlem ile paraboloidin kesişiminin $x^{2}+y^{2}=1$ çemberi olduğu anlamına gelir. Dolayısıyla, cisim, paraboloidin altında ve $x^{2}+y^{2}\le 1$ olarak verilen $D$ dairesinin üstüne yer alır.
\begin{figure}[htb]
  \centering
  \includegraphics[page=865,scale=0.9,clip,trim=21mm 80mm 156mm 167mm]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	$ D $ bölgesi, kutupsal koordinatlarda $D=\{(r,\theta): 0\le r\le 1, 0\le \theta\le 2\pi\}$ ve $z=1-r^{2}$ olduğundan hacim,
	\begin{equation*}
	V=\iint_{D}\left(1-x^{2}-y^{2}\right){d}A
	=\int_{0}^{2\pi}\int_{0}^{1}\left(1-r^{2}\right)r{d}r{d}\theta
	=\frac{\pi}{2}
	\end{equation*}
	olur.
\end{proof}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{}{}
\begin{minipage}{.6\textwidth}
	Şimdiye kadar yapılanlar Şekilde gösterilen daha karmaşık bölgelere de uygulanabilir. Bunlar önceden ele alınan 2. Tipteki bölgelere benzer.
\end{minipage}
\begin{minipage}{.39\textwidth}
	\begin{figure}[htb]
		\centering
		\includegraphics[page=866,scale=1,clip,trim=23mm 206mm 147mm 37mm]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
\end{minipage}
\begin{block}{}
$f$ fonksiyonu,
\begin{equation*}
D=\{(r,\theta): \alpha\le \theta\le \beta, h_{1}(\theta)\le r\le h_{2}(\theta)\},\nonumber
\end{equation*}
bölgesinde sürekli ise
\begin{equation}\label{eq:formula3}
\iint_{D}f(x,y){d}A=\int_{\alpha}^{\beta}\int_{h_{1}(\theta)}^{h_{2}(\theta)}f\bigl(r\cos(\theta),r\sin(\theta)\bigr)r{d}r{d}\theta
\end{equation}
sağlanır.
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}{}
\begin{example}
	$ z = x^2 + y^2 $ paraboloidinin altında, $ xy $-düzleminin üstünde ve  $ x^2 + y^2 = 2x $ silindirinin içinde kalan cismin hacmini bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
	\begin{minipage}{.35\textwidth}
		\begin{figure}
			\includegraphics[page=866,scale=1,clip,trim=30mm 103mm 147mm 142.5mm]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.64\textwidth}
		Cisim, sınır çemberi $ x^2 + y^2 = 2x $, ya da kareye tamamladıktan sonra,
		\[ (x-1)^2 + y^2 = 1 \]
		olan $ D $ dairesinin üstünde yer alır.
	\end{minipage}
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}{}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	Kutupsal koordinatlarda $  x^2 + y^2 = r^2 $ ve $ x = r \cos \theta $ olduğundan sınır çemberi $ r^2 = 2r\cos \theta $ ya da $ r = 2\cos \theta $ biçimini alır. Dolayısıyla, $ D $ diski
	\[ D = \left\{ (r,\theta) \vert -\pi/2 \le \theta \le \pi/2, 0 \le r \le 2 \cos \theta \right\} \]
	olarak verilir ve Formül \eqref{eq:formula3} den
	
	\begin{minipage}{.4\textwidth}
		\begin{figure}
			\includegraphics[page=866,scale=1,clip,trim=20.5mm 39mm 148.5mm 193.5mm]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.59\textwidth}
		\begin{align*}
		V & = 8 \iint_{D} (x^2+y^2)dA \\
		& = \int_{-\pi/2}^{\pi/2} \int_{0}^{2\cos \theta} r^2 r dr d\theta\\
		& = \int_{-\pi/2}^{\pi/2} \left[\frac{r^4}{4}\right]_{0}^{2\cos \theta} dr d\theta\\
		& = 4\int_{-\pi/2}^{\pi/2} \cos^4\theta d\theta = \frac{3\pi}{2} \ \text{bulunur.}\qedhere
		\end{align*}
	\end{minipage}
\end{proof}
\end{frame}